籤，你想點解就點解

籤，你想點解就點解 - 林夕

名采論壇

個個都拍拖，唔通個個都想拍拖咩？好多人都求籤，唔通個個都想求籤咩，鄉議局主席代替香港求籤，唔通真係好想吃力不討好咩。例如今年求得：「攝衣欲過灘頭海，轉計回來怕濕身，人若不信辛苦事，何能取得保安寧」，有解籤師傅直言狗年更淒涼，原因乃政府沒幫過市民，評林鄭樣樣都驚，香港運程只有向下走，更預言多交通意外，更可能有暴亂，「唔係講玩」云云，負責求籤那位，不知有沒有WhatsApp林鄭say sorry，唔關我事。從籤文看，確實反映有人怕濕身，怕辛苦就冇痛苦，所以難保安寧，只是這個欲過海又轉回來的人，應不包括林鄭力保的律政司長，人家因公廢私，不怕濕身硬闖熱廚房，依我看，第一句「攝衣欲過灘頭海」，大有習大大去年新春寶訓「擼起袖子加油幹」的意味，至於誰不肯過海犯難，心虛者可自行對號入座。

台灣十步一宮廟，總統候選前當選後、無論信哪個神，都要拜拜兼求籤，新春自然少不了運程籤。連年神準的南鯤鯓代天府，前年以「武則天坐天」預示蔡英文當選，當時有人解讀小英如武氏專橫，依我看，武則天掌權後延續了太宗政績，唐朝當年若有民調，不滿意度主要來自性別歧視，不似小英民望低落，所謂神準，只是準一半。今年更求得下下籤，籤文：「命內正逢羅孛關，用盡心機總未安，作福問神難得過，恰是行舟上高灘」，用盡心機也如灘上撐船，真係大吉利是。據說該神準宮廟見年年求得下下籤，本來真係唔想再求，但民情難卻，只好勉為其難，更請來學者解話兼解套，表示不問鬼神問蒼生的話，也未見得不能逆水行舟，所以屬於中下籤喔。

依我看，唔怕，此籤有非常不吉利卦頭：「漢李廣父子陣亡」，但是，但是這籤是哪家文創手工做的？正史所記，李廣是隨衛青打匈奴敗陣後，怕了漢武帝大審判，一代名將不堪羞辱自盡，其子李敢不服衛青，不忿老父在其麾下不得志，傷了衛青，衛青外甥紅人霍去病又不忿，狩獵時射死李敢，何來陣亡？此籤卦頭不符史實，依我看，不如學劉業強話齋，是上天意思，在此解讀為神明警告民進黨要尊重歷史，別急着把蔣公銅像移除，藍營與大統派不知幾高興。又依我看，其實不必那麼複雜，有次有朋友求得下下籤，甚憂心，我說倒過來看，下字即上字，下下籤倒轉看，逆思考反其道而行之，即為上上籤，真是誰怕誰？籤唔使識解，只問你立場觀點你想點解，想上又得，想下又得，得咗。